\documentstyle[12pt,german]{article}

\newcommand{\mmI}{MIDI-MAZE}
\newcommand{\mm}{\mmI~II}
%deflist-Environment nach Dr. R. Wonneberger
\newcommand{\deflabel}[1]{\bf #1\hfill}%
\newenvironment{deflist}[1]%
{\begin{list}{}% Irgendeiner der Remarks ist N™TIG!
{\settowidth{\labelwidth}{\bf #1}%
\setlength{\leftmargin}{\labelwidth}%
\addtolength{\leftmargin}{\labelsep}%
\renewcommand{\makelabel}{\deflabel}}}%
{\end{list}}%

\title{Der \mm-Editor}
\author{Markus Fritze \and Christoph Pagalies}

\begin{document}
\maketitle

\section{Copyright}

Dieser Editor geh”rt zum \mm\ von $\Sigma$-soft. Obwohl die Grundversion von 
\mm\ ein Shareware-Programm ist, darf der Editor {\em nicht\/} weitergegeben 
werden. Die mit ihm erstellten Mazes drfen Sie an andere {\em 
registrierte\/} Benutzer von \mm, jedoch nicht an Besitzer der 
Shareware-Version, weitergeben. Zum Tausch von Mazes bietet sich der 
Maze-Pool an (siehe unten).

\section{Zur Bedienung}

Der Editor kann in den gleichen Aufl”sungen wie \mm, i.\,e. gering oder 
hoch, gestartet werden. Links sieht man ein Raster, in dem das Maze erstellt 
wird, rechts sind die Bedienelemente und Infos angeordnet.

Zu allen Menpunkten ist eine Hilfestellung erh„ltlich: Man drckt die 
\verb|Help|-Taste, der Mauszeiger wird zum Fragezeichen. Wenn man mit dessen 
Punkt auf ein Teil des Bildschirms klickt, erh„lt man eine Kurzinfo in einer 
Alert-Box.

\subsection{Manuelles Zeichnen}

Mit der linken Maustaste kann eine Wand gesetzt, mit der rechten gel”scht 
werden. Damit \mmI\ noch erkennen kann, wie denn nun eine Wand l„uft, gibt 
es eine Regel: Eine Wand darf nicht auf Felder mit gerader X- und 
Y-Koordinate gesetzt werden.

Welche Wand nun gesetzt wird, ist rechts neben der Koordinatenanzeige zu 
sehen. Es gibt drei Wandtypen: Normale W„nde, Tren und unsichtbare W„nde. 
Diese werden auf einem Farbmonitor durch unterschiedliche Farben, auf einem 
Monochrommonitor durch verschiedene Schraffuren dargestellt. Der Wandtyp 
kann ge„ndert werden, indem man auf besagte Anzeige klickt oder die Tasten 
\verb|(|, \verb|)| \verb|/| und \verb|*| drckt.

\subsection{Die Blockoperationen}

Drckt man \verb|Shift|, so kann man mit der linken Maustaste einen Rahmen 
aufziehen; mit der rechten einen Rahmen l”schen.

\verb|Control| bewirkt das gleiche fr ausgefllte Fl„chen.

\verb|Alternate| mit linker Taste schneidet einen Block aus (genauer: er 
wird kopiert). Mit der rechten Taste kann ein solcher Block wieder eingefgt 
werden.

\subsection{Andere Tastenkombinationen}

Mit \verb|Insert| wird das ganze Maze in einen Buffer kopiert. Es kann dann 
mit \verb|Home| zurckgeholt werden.

Mit \verb|1|--\verb|0| kann die Gr”e des Mazes festgelegt werden. 
\verb|1|~stellt auf $11\times 11$; \verb|0|~auf $63\times 63$. Die Gr”e 
wird einzeln mit \verb|Cursor up| und \verb|down| ver„ndert. {\em 
Achtung:\/} Diese Tasten „ndern nur das Raster auf dem Bildschirm. Die 
endgltige Mazegr”e wird dadurch definiert, da Sie einen Rahmen um das 
Maze ziehen. Dieses wird aber vom Editor nicht abgefragt, da dieses beim 
alten \mmI\ nicht sein mute.

Mit \verb|Undo| k”nnen wichtige nderungen rckg„ngig gemacht werden. Das 
Maze wird vor Block- und Diskettenoperationen und dem Erstellen und L”schen 
eines Mazes gerettet. Diese Version kann mit \verb|Undo| zurckkopiert 
werden. Das retten kann forciert werden, indem Sie die Maus nach oben rechts 
(in das Feld "`Midimaze Editor"') schieben (kein Klick erforderlich).

\subsection{Die Icons}

Die Icons unten rechts bedeuten folgendes:

\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
\hline
Erstellen & Wand l”schen & Info & Raster\\
\hline
L”schen & Laden & Speichern & Datei l”schen\\
\hline
Drucken & Mehrfach drucken & Druckskala & Ende\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\begin{deflist}{Erstellen}
\item[Erstellen] erzeugt ein zuf„lliges Maze (fr den Fall, da einem die 
Ideen ausgehen\dots). Bei einem Linksklick wird man nach der Wunsch\-gr”e 
gefragt; drckt man beide Maustasten (erst rechts, dann links), so wird ein 
Maze in der aktuellen Gr”e erstellt.

\item[Wand l”schen] l”scht einzelne W„nde aus dem Maze, um gr”ere 
"`Kampf\-pl„tze"' zu erzeugen. Man kann eingeben, wieviele W„nde gel”scht 
werden sollen, und wieviel Teile pro Wand h”chstens entfernt werden. Dieses 
ist wichtig, da ein Maze aus sehr wenigen, langen W„nden bestehen kann. Dann 
h„tte man ohne die Maximalteilzahl mit einem Durchlauf sein ganzes Maze 
gel”scht.

Wandstcke am Rand des Mazes werden nicht gel”scht. Nach dem L”schen erfolgt 
in jedem Fall nochmal ein Durchlauf, bei dem eventuell zurckgebliebene 
Einzeilteile (Wandstcke ohne "`Nachbarn"') entfernt werden.

\item[Info] zeigt Informationen ber alles m”gliche an.

\item[Raster] schaltet das Hintergrundraster ein und aus. Das ist 
insbesondere bei einem $63\times 63$ Maze wichtig.

\item[L”schen] entfernt das aktuelle Maze aus dem Speicher.

\item[Laden] l„dt ein Maze von Diskette (oder was auch immer). Es k”nnen 
sowohl Mazes von \mmI\ als auch \mm\ gelesen werden.

\item[Speichern] schreibt das Maze wieder auf Disk. Dabei wird standardm„ig 
das \mm-Format verwendet. Drckt man beide Tasten (wieder rechts zuerst), so 
kann man die Einstellungen fr den Editor ver„ndern: Es wird nach dem 
Benutzernamen gefragt (der in jedem Maze bei \mm\ mit abgelegt wird) und 
welches Maze-Format verwendet werden soll. Normalerweise wird hier wohl das 
$\Sigma$-soft-\mm-Format gew„hlt. Zum Schlu kann man die Einstellungen in 
dem Editor abspeichern; hierbei werden auch die Einstellungen fr den 
Drucker etc.\ mit geschrieben.

\item[Datei l”schen] fr den Fall, da die Diskette mal wieder zu voll ist.

\item[Drucken] bringt das aktuelle Maze zu Papier. Klickt man mit beiden 
Tasten, kann man den Drucker ausw„hlen.

\item[Mehrfach drucken] fragt nach einem Startpfad und druckt eine šbersicht 
ber alle Mazes aus. Es werden entweder alle \verb|.MAZ|- oder alle 
\verb|.MZE|-Dateien aus, je nachdem, welcher Modus bei "`Speichern"' gew„hlt 
wurde.

\item[Skala] definiert, ob gro (das heit im Textmodus mit X und .) oder 
klein (im Graphikmodus) gedruckt werden soll. Klickt man auf dieses Icon, 
springt der Haken entsprechend um.

\end{deflist}

\section{Tips zum Erstellen von Mazes}

\mm\ setzt keinen Spieler in ein Feld, da von vier Mauern umrandet ist. 
Solch ein Feld ist also tabu (solange kein Spieler durch W„nde gehen kann).

\section{Die Pools}

Fr registrierte \mm-Anwender verwalten wir einen Maze- und Adre-Pool. Der 
Adre-Pool ist fr Sie schon erledigt: Wenn Sie auf dem 
Registrationsformular sich {\em fr\/} den Pool entschieden haben, finden 
Sie auf Ihrer Diskette eine Datei \verb|POOL.TXT|, die die Adressen anderer 
\mm-Fans enth„lt.

Der Maze-Pool ist fr fleiige Maze-Ersteller gedacht: Sie schicken uns eine 
Diskette mit Ihren Kreationen und einem {\em Frei\/}umschlag; wir sammeln 
solche Mazes und schicken Ihnen die Diskette mit der Mazesammlung zurck. 
Wir bitten, insbesondere am Anfang, um etwas Geduld; es w„re wohl kaum 
sinnvoll, wenn wir dem ersten Einsender nur seine Mazes (und unsere) 
zurckschicken wrden. Deshalb behalten wir uns vor, ein wenig zu warten und 
Mazes zu horten.

\end{document}
